Q1. 你的方向是不是很“硬件”？
A1：我的研究方向是计算机体系结构和系统，是用“软件”的方法研究“硬件”系统结构，但通常并不涉及底层实现和电路。

Q2. 请概括性谈一谈你的研究方向
A2：我所作方向大概的研究流程是：1）分析应用程序，确定性能或能耗瓶颈；2）提出软件或硬件层面的解决方案；3）实现并验证方案有效性。常用工具是profiler （e.g.， PinTool, nvrof/rocmprof）和simulator（e.g.，gem5)。

Q3. 如果我之前做算法（或电子、自动化），会不会有问题？
A3：不会有问题，反而更可能提供非常好的切入点：
计算机系统结构是面向“应用”提供更好的计算支持，所以从算法或应用出发向下研究是非常好的选择（e.g., AI/ML加速优化）。
当然，如果你有电路相关的基础和兴趣，那也可以考虑自底向上“电路-体系结构-软件系统”的研究。

Q4. 你招学生最看重哪方面？
A4:
对计算机系统系统有兴趣（e.g., 好奇程序从源代码到执行的全过程）；
有一定的计算机基础，熟悉1-2门编程语言。

Q5. 选你作为导师，有何优势？
A5:
在学术界和工业界都有过经历，能够从更实用的角度指导研究，及在就业/深造上给予建议；
坚信导师应该和学生一起成长，会全流程亲自指导培养；
有多个合作渠道，可以推荐到国内外高校深造或企业工作；
平台方面，超算中心拥有国际一流的软硬件资源和前沿科研项目。

Q6. 具体来讲，你会怎么指导学生？
A6：
选题：根据学生背景和兴趣帮助选定方向，共同研读文献
研究：全流程指导研究开展，定期1x1讨论
能力：培养动手实践、独立思考和团队协作
眼界：鼓励对外交流，赞助参加国内外会议和论坛

Q7. 你对学生有什么总体培养目标？
A7：系统方向通常是全栈性的，因而一个合格的毕业生应该兼顾“专”和“广”。
专：成为某一个方向或子领域的专家
广：建立从算法到系统的全面认知

Q8. 你怎么看待实习和工业界？
A8：计算机系统的研究是紧密联系产业界的，而实习是非常好的了解业界前沿和提升自己的机会，所以实习是非常鼓励的（当然，最好是和自己所做方向相关）。
学术界和工业界都有很好地研究平台和机会，所以更多是个人选择，并无优劣之分。

Q9. 怎么联系你以更进一步的互相了解？
A9：发送邮件至xianwei.zhang[at]nscc-gz.cn，我发您我的个人详细简历，同时也可以安排电话沟通。
